% ==============================================================================
% TCC - Thiago Martinho
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

Na década de 1990, um sistema de despacho de ambulâncias foi encomendado para a capital da Inglaterra, Londres, devido a necessidade de uma nova forma de gerenciar o controle de ambulâncias para a cidade. No primeiro momento a ideia foi implantada de forma errônea e a falha do sistema \textit{London Ambulance Computer-Aided Dispatch} (LAS-CAD), relatada inicialmente em~\cite{finkelstein1993report}, se tornou um caso muito famoso de estudo dentro da área de Engenharia de Software~\cite{souza-mylopoulos:spe13}. 

Devida a alta criticidade de vários componentes do LAS-CAD, este se tornou um bom caso de estudo para sistemas adaptativos \cite{souza-mylopoulos:spe13}. Em \cite{souza2012requirements}, e mais recentemente na forma de artigo em \cite{souza-mylopoulos:spe13}, foram realizados experimentos com simulações utilizando o conceito de sistemas adaptativos aplicando ao \textit{Adaptive Computer-Aided Ambulance Dispatch} (A-CAD), ou seja, o sistema adaptativo de controle de despacho de ambulância. No entanto, com o intuito de obter uma avaliação mais precisa da solução, considera-se interessante realizar os experimentos não com simulações, mas com um sistema real. Este trabalho, portanto, visa modelar, projetar e desenvolver a base desse sistema de ambulâncias para que, no futuro, possa ser evoluído para uma versão adaptativa de modo a ser utilizado nas pesquisas dessa área.

O sistema desenvolvido começa a atuar no momento em que um cidadão efetua uma chamada para o serviço de emergência local. Com os dados identificados através da chamada, cabe ao atendente registrar a chamada recebida, associá-la a um incidente já registrado no sistema ou criar um novo e liberar o despacho de ambulância para o atendimento. O sistema também permite operações de controle de cadastros, tais como, cadastro de funcionários, de ambulâncias, de hospitais e de equipamentos.

Com o poder de uma das tecnologias mais importantes da história da humanidade, a Internet, tem-se várias ferramentas e \textit{frameworks} de alto nível que auxiliam no desenvolvimento do sistema proposto de forma a ser compatível com a \textit{web}. Inicialmente o desenvolvimento de \textit{softwares} com acesso disponível via \textit{web} (\textit{WebApp – Web Application}) era uma coisa limitada. Devido à restrição de tecnologia no passado, sistemas de alta complexidade simplesmente eram bem complicado de serem construídos. 

Com a evolução das tecnologias e da facilidade de acesso, sistemas cada vez mais complexos puderam ser construídos chegando ao ponto de existirem plataformas inteiras construídas e disponíveis apenas via \textit{web}. Claro que quanto mais complexa uma ferramenta é, mais difícil é documentar e adotar uma abordagem de desenvolvimento que auxilie de fato na construção desses sistemas. 

Pensando nisso, \cite{souza2007frameweb} propôs o método \textit{FrameWeb} (\textit{Framework-based Design Method for Web Engineering}) que sugere o uso de diferentes ferramentas e \textit{frameworks} com o intuito de obter rapidez e eficiência na construção de sistemas de informação para a \textit{web}. A proposta do \textit{FrameWeb} trabalha com recomendações desde a fase de desenvolvimento, ou seja, levantamento de requisitos, análise de requisitos, projeto de sistema até uma extensão da linguagem UML cujo produto final são diferentes modelos que são produzidos durante a fase de projeto.

A proposta do presente trabalho é o desenvolvimento de um Sistema de Despacho Automatizado de Ambulância (Resgate), um \textit{WebApp} para auxiliar os serviços de emergência no despacho e gerenciamento de ambulâncias. O projeto seguiu técnicas de Engenharia de Software, Engenharia de Requisitos e Engenharia Web, aplicando o método \textit{FrameWeb} para o projeto arquitetural e desenvolvendo a aplicação na plataforma \java EE 7 \cite{demichiel2013java}.

%%% Início de seção. %%%
\section{Objetivos}
\label{sec-intro-objetivos}
O objetivo geral deste trabalho é o desenvolvimento de um sistema \textit{web} de controle de despacho de ambulância automatizado utilizando os conhecimentos adquiridos ao longo do curso.

Há também alguns objetivos secundários que estão ligados ao desenvolvimento do sistema Resgate:
\begin{itemize}
	\item Verificar as necessidades do sistema que será criado e escrever documentos com as especificações dos requisitos;
	\item Definir todo o projeto do sistema com suas estruturas e arquiteturas;
	\item Contribuir com a pesquisa realizada em \cite{souza-mylopoulos:spe13}, provendo um protótipo de sistema real com o qual as propostas desta pesquisa podem ser experimentadas na prática.
\end{itemize}

%%% Início de seção. %%%
\section{Atividades Realizadas}
\label{sec-intro-metodologia}
Para a condução do projeto de graduação descrito neste documento, foi seguida uma metodologia composta das seguintes atividades:

\begin{itemize}
	\item Pesquisa: estudo a respeito do \textit{FrameWeb} e sobre os diversos \textit{frameworks} nos quais o método foi inicialmente testado para o desenvolvimento de uma aplicação Java \textit{Web} utilizando a plataforma \java EE 7 e do \textit{framework} Nemo-Utils;
	\item Levantamento de requisitos: fase de levantamento de todos os requisitos das funcionalidades do sistema;
	\item Especificação de requisitos: fase de análise de todos os requisitos levantados anteriormente, onde os mesmos foram definidos com mais detalhes e criados diagramas para melhor compreensão e modelagem dos casos de uso;
	\item Projeto e implementação: fase de definição das tecnologias e arquiteturas que serão utilizadas para implementar o sistema. Em seguida, o sistema foi implementado conforme projetado;
	\item Apresentação do Projeto: apresentação final do projeto. O projeto e a ferramenta foram entregues e demonstrados.
\end{itemize}

%%% Início de seção. %%%
\section{Organização da Monografia}
\label{sec-intro-organizacao-monografia}
Essa monografia é dividida em 5 capítulos incluindo a introdução.

No capitulo 2 realiza-se um levantamento dos principais temas abordados ao longo
deste trabalho que são: Engenharia de Requisitos, Projeto de Sistemas e implementação e \textit{FrameWeb}.

No capitulo 3 é feita a especificação e análise dos requisitos do Resgate (Sistema automatizado de despacho de ambulância) sistema \textit{web} que foi desenvolvido utilizando o
\textit{FrameWeb}.

No capitulo 4 apresenta-se a fase de projeto de sistemas utilizando o método \textit{FrameWeb} e a implementação do sistema.

No capitulo 5 tem-se as conclusões retiradas deste trabalho.